%\section{Das Projekt Läufer}

Bei diesem Fahrzeug handelt es sich um ein von seinen Entwicklern
,,Läufer'' getauftes Tandem, das sich durch die Vielzahl an
technischen Neuerungen auszeichnet, deren Entwicklung sich zwei Zielen
unterordnet: Reisetauglichkeit und Fahrspaß.

% Projekt
Entwickelt wird das Fahrzeug von Studenten der TU Darmstadt, TU
München sowie der FH Darmstadt in einem sehr interdisziplinären Team.
Beteiligt sind neben Maschinenbauern verschiedener Spezialisierungen
auch (Wirtschafts-)Informatiker, Textil- und Industrie-Designer.  Ziel
des Projektes ist die Entwicklung eines muskelgetriebenen
\emph{Reise}fahrzeugs für zwei Personen.  Der Schwerpunkt liegt hier
auf der Reisetauglichkeit, und nicht auf Dingen wie der theoretisch
erreichbaren Maximalgeschwindigkeit.  Neben der technischen
Herausforderung sind das Lernen in anderen Strukturen sowie die
intensive Zusammenarbeit mit Partnern aus Industrie und Forschung
Triebfedern für das Projekt.

% Technik 
Ein wichtiger Schritt, die Ziele Fahrspaß und Reisetauglichkeit zu
erreichen, ist die Gewichtsreduktion. So ist der Läufer komplett aus
Aluminium und Kohlefaser gefertigt, was sein Gesamtgewicht auf ca.
$50kg$ reduziert.  Der Läufer verfügt im Gegensatz zu vielen anderen
muskelgetriebenen Fahrzeugen über eine Verkleidung. Diese dient zum
einen der Verbesserung der Aerodynamik, zum anderen aber auch als
Regenschutz.  Dies zusammen mit dem Antriebsstrang, auf den weiter
unten eingegangen werden soll, ermöglicht es zwei normal trainierten
Menschen mit dem Fahrzeug eine Durchschnittsgeschwindigkeit von ca.
$40km/h$ zu erreichen.  Dieser errechnete Wert bezieht sich allerdings
nicht etwa auf eine besonders ebene Route, sondern auf eine Strecke im
Odenwald rund um Darmstadt, also im Mittelgebirge.


% Überleitung zu Christian
Insbesondere im Bereich der Mechatronik, also der Verbindung von
Mechanik mit moderner Informationstechnologie, geht der Läufer nicht
nur für Fahrrad-Verhältnisse neue Wege.



%%% Local Variables:
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "master"
%%% End: