% Auskommentiert, weils in nem Artikel blöd kommt
%\section*{Mechatronik im Läufer}
\subsection*{Mechatronische Komponenten im Läufer}

Mechatronische Systeme am Läufer sind der leistungsverzweigte
Hybridantrieb, das Energiespeichersystem, die intelligente Beleuchtung
sowie weitere funktionsrelevante Systeme.  Aber das System ist auch
für weitere Komponenten offen, die dann sehr einfach in die bestehende
Infrastruktur integriert werden können.  Im Projekt diskutiert wurden
die Erweiterung um ein GPS oder ein eigenes Display für den Beifahrer.

%MW: Der Folgende Satz ist zu lang. Ausserdem ``sollte es sein''
% Ziel der Mechatronik im Läufer sollte es sein, beliebige Komponenten
% in das System integrieren zu können, ohne größere Änderungen, vor
% allem baulicher Art, vornehmen zu müssen, sowie eine Schnittstelle für
% den Fahrer zur Verfügung zu stellen.  Konkret galt es, eine ausfahrbare
% Stütze und ein Lichtsystem mit Blinkern, Warn- und Abblendlicht zu
% integrieren.  Aber auch weitere Komponenten, wie ein GPS oder ein
% zweites Display für den hinteren Fahrer sind denkbar.
%MW: Der Folgende Satz ist zu lang. Ausserdem ``sollte es sein''

Für die Elektronik dieser mechatronischen Komponenten wurde in enger
Kooperation mit der Firma ce.tron\cite{cetron} eine Platine mit
vielfältigen Anschlussmöglichkeiten entwickelt. Zu diesen
Möglichkeiten gehören beispielsweise Anschlüsse für Motoren und
Sensorik. Die Steuerung der Anschlüsse erfolgt durch einen
PIC-kompatiblen Microcontroller.  Die mittels dieser Platine
gesteuerten mechatronischen Geräte kommunizieren dann über einen
CANBus\cite{canspec}\footnote{Controller Area Network} mit der
zentralen Steuereinheit, also im Falle des Läufers dem Linux-PDA.

\subsection*{Scheckkarten mit Funktion}

%MW: zu langer Satz
%Auf der Grösse einer Scheckkarte sind auf der Platine ein CANBus, ein
%Anschluß für die serielle Schnittstelle, ein 12 Bit
%Analog-Digital-Wandler, zwei 12 Bit Digital-Analog-Wandler, ein 8-pin Digitaleingang, zwei
%8-Pin\footnote{pin: engl. Kontakt} Digitalein- oder Ausgänge sowie
%zwei bis zu 36Volt belastbare Ausgänge für Elektromotoren oder Servos
%untergebracht.  
%MW: zu langer Satz
%Der Microcontroller bekommt alle Werte über fünf 8-Bit
%Ports\footnote{port: engl. Anschluß} zur Verfügung gestellt und kann
%über selbige auch die Ausgänge steuern.

Soll nun eine neue Komponente in das System integriert werden, so
enthält die Platine bereits viele fertig implementierte Funktionen um
Eingänge abzugreifen, auszuwerten und an den PDA weiterzuschicken.
Das Rad muß also nicht jedes mal neu erfunden werden.  Mindestens die
Kommunikation mit anderen wird mit bereits auf der Platine
implementierten Funktionen abgewickelt. Der Entwickler muß dazu nur
die von ihm benötigten unter den vorhandenen Routinen aufrufen.

Auf dieser untersten Ebene der Mechatronik sollen jedoch nur die
nötigsten Entscheidungen getroffen werden.  Das Zusammenspiel der
Komponenten wir über den PDA kontolliert und ausgewertet.
%MW Hier ist ein reales Beispiel angebracht
% So würde
% z.B. ein Scheibenwischer zwar kontrollieren, ob er als nächstes nach
% links oder recht wischen muss.  Ob er jedoch überhaupt wischen soll,
% wird ihm über den CANBus vom PDA gesagt.
%MW Hier ist ein reales Beispiel angebracht
Ein Beispiel ist die Platine mit deren Hilfe die Fahrzeugstütze des
Läufers implementiert ist.  Sie schaltet den Motor zum Stütze
Ausfahren ab, wenn die Sensorik durch Beobachten von Stromspitzen am
Motor einen Widerstand registriert.  Ob die Stütze jedoch überhaupt
ausgefahren werden sollwird im PDA entschieden und als Befehl über den
CANbus an diese Platine gesendet.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
