%\section*{PDA}

%Überleitung von Christian
All diese Komponenten des Läufers möchten die Fahrer nun zentral und
vor allem intuitiv steuern, um z.B. die Geschwindigkeit abhängig vom
eigenen Erschöpfungsgrad und dem der Akkus einzustellen.  Aber nicht
nur dies, es müssen auch Fahrzeugdaten aufbereitet werden.  Diese
Informationen werden aus den Fahrzeugkomponenten via CANBus gewonnen,
und für den Fahrer in der Situation angemessen präsentiert.  Ein
einfaches Beispiel für solche Fahrdaten ist die aktuelle
Geschwindigkeit, die aus dem Antriebsstrang gewonnen wird.  Die
Anforderungen an das Fahrerinformationssystem des Läufers sind also:


\begin{description}
\item[Kommunikation mit dem CANBus] Um die Informationen von den
  verschiedenen Geräten zu erhalten und diesen Befehle zu schicken.
\item[Rechenleistung] Um die Daten zu verarbeiten und die Berechnung
  komplexer Zusammenhänge nicht in Assembler auf den Platinen
  durchführen zu müssen.
\item[Display] Um die Informationen an den Fahrer weiterzugeben.
  Diese Informationen sind z.B. bekannte Größen wie die aktuelle
  Geschwindigkeit, aber auch Läufer-Spezifika wie der Ladestand der
  Batterien.
\end{description}

Über Rechenleistung und Display verfügen heutige PDAs in mehr als
ausreichendem Masse. Aus diesem Grund lag die Entscheidung nahe, einen
solchen als ,,Bordcomputer'' einzusetzen.  Nachdem erste Versuche mit
einem Palm IIIx sehr ermutigend waren, wurde das Team in der Ansicht
bestätigt, diesen Weg weiter zu verfolgen. Dies geschah entgegen der
verbreiteten Meinung, Consumer Elektronik habe im Embedded-Bereich
nichts verloren.

% ``Linux ist toll'' ­ Teil
Im Laufe der Entwicklung kam allerdings im Team der Wunsch nach einer
flexibleren Lösung als PalmOS auf.  Da PalmOS, das Betriebssystem der
Palm-PDAs, in seinen aktuellen Versionen nicht über Multitasking
verfügt, hätte jede Form von Erweiterung des Läufers um neue
Komponenten Änderungen am Fahrprogramm erfordert.  Schließlich kann
man ohne Multitasking nicht einfach eine weitere Software
installieren, die ebenfalls während der Fahrt zur Ausführung kommen
soll.  Eine Abänderung der sowieso schon laufenden Fahrsoftware sollte
aber aus Sicherheitsgründen vermieden werden.  Da das Projekt aber
seiner Struktur nach offen für neue Entwicklungen bleiben will, kam
ein ausschließen zukünftig hinzukommender Funktionalität nicht in
Frage.  So kam die Forderung nach einem Multitaskingfähigen PDA auf.
Zur Wahl standen die üblichen Verdächtigen: Also WindowsCE/PocketPC
und seit neuestem auch Linux.

Das Mechatronik-Team in Darmstadt entschied sich für Linux, da es im
Bereich der Programmierung schon über mehr und tiefergehende
Erfahrungen mit Linux als mit WindowsCE verfügte.  Ein weiterer
Vorteil von Linux auf dem PDA ist, daß die darauf laufenden
Anwendungen in der Regel Sourcecode-kompatibel zu Linux-PCs bleiben.
Man kann also eine Anwendung am PC entwickeln und testen, um sie dann
später durch einfaches Neuübersetzen in eine PDA-Anwendung zu
verwandeln.  Dies ist ein nicht zu unterschätzender Vorteil, gerade
vor dem Hintergrund der verteilten Produktentwicklung im Projekt.  Bei
dieser werden Teile der Mechatronik an der TU München entwickelt, wo
bei dieser Auslegung der Mechatronik kein PDA für die Entwicklung
nötig ist.

Diese Methode kommt insbesondere auch ohne Emulation des PDA auf dem
PC aus.  Dies stellt sicher, daß die Anwendung auf dem PC eine genauso
direkte Verbindung zu den Schnittstellen hat wie später auf dem PDA,
ohne daß dem eine eventuelle Emulation des PDA eine weitere Hürde in
den Weg stellt.

Im Projekt wurde zunächst ein mittels der Linux-Distribution Familiar
und der graphischen Oberfläche OPIE \cite{opie} auf Linux umgestellter
Compaq IPaq H3660 verwendet.  \emph{SHARP!?!}

Programmiert werden beide PDAs in C++ unter Nutzung der
Klassenbibliothek QT des norwegischen Herstellers Trolltech.  Diese
Bibliothek liegt z.B. auch dem erfolgreichen UNIX-Desktop KDE zu
Grunde und ermöglicht es, Software für Windows, *ix, MacOS und nun
auch Linux-PDAs zu entwickeln.  Die dabei enstehende Software ist bei
gutem Programmierstil sogar durch einfaches Neuübersetzen von einer
auf die andere Plattform portabel.  So wurde z.B. im Projekt Läufer
Software für den PDA auf PCs und Workstations entwickelt, bevor der
erste PDA zur Verfügung stand.  Bei der Gestaltung der Oberfläche des
Programms muß man dann allerdings die Einschränkungen des PDAs
hinsichtlich Texteingabe und Display-Auflösung berücksichtigen.

%Überleitung Jameson
%Im Läufer mußte dieser PDA an den sogenannten CANBus angebunden werden.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
