
\section{Problemstellung}

Nach den im vorangegangenen Kapitel beschriebenen großen Erfolgen des
Projektes im Bereich der bisherigen Schwerpunkte stellte sich für das
Projekt die Frage nach der Steuerung der vielen geplanten Komponenten
des Läufers. Eine Einzelverdrahtung der Komponenten ist nicht
gewünscht, da die dabei verwendeten Kabel zusätliches Gewicht bedeuten
würden und ein solches System auch wenig systematisch Erweiterbar ist.

Aufgrund dieser Überlegungen kam ein erster Prototyp zustande, der im
Rahmen einer Studienarbeit am Fachbereich Maschinenbau \cite{Schlinge}
entwicklet wurde.  Basis dieses Entwurfs ist die Idee, 



\newpage
\section{Entwicklungsauftrag}

Gemeinsam mit den Projektleitern haben die Autoren dieser Arbeit die
folgenden Aufgaben einer Mechatronik im Läufer zusammen gestellt.  Das
es sich um ein mechatronisches System handeln sollte, war recht früh
klar, da nur dies dem hohen technischen Niveau der restlichen
Komponenten des Läufers gerecht werden würde.

\begin{description}
\item [Fahrerinterface] Der Läufer wird wie im vorangegangenen Kapitel
  beschrieben über ein sehr weit entwickeltes Antriebssystem verfügen,
  daß dem Benutzer angepaßt werden kann.  Diese Anpassung soll in
  einem bestimmten Rahmen auch durch den Nutzer während des Betriebes
  möglich sein.  Der Läufer braucht folglich eine Möglichkeit, den
  Fahrer mit dem Antriebssystem interagieren zu lassen.  Diese
  Möglichkeit kann man dann auch direkt nutzen, um alle weiteren
  Informationspräsentationen für und Interaktionen mit dem Fahrer zu
  realisieren. Details zur Implementierung dieses im weiteren
  ,,Fahrerinterface'' genannten Systems finden sich in Kapitel
  \ref{mw_kapitel}.

\item [Kommunikation der mechatronischen Komponenten] Die
  verschiedenen mechatronischen Komponenten des Läufers sollen
  kommunizieren können.  Zum einen mit dem Fahrer über das
  Fahrerinterface, aber zum anderen auch untereinander, um z.B.
  Gefahrensituationen erkennen zu können.  Details zur Kommunikation
  innerhalb des Läufers werden in Kapitel \ref{jameson_kapitel} näher
  ausgeführt.
  
\item [Mechatronische Komponenten] Im Bereich der mechatronischen
  Komponenten soll den Entwicklern aus dem Projekt ein Rahmen
  geschaffen werden, den sie dann ausfüllen können.  Ziel ist es, eine
  Steuerplatine zu entwickeln, die allen möglichen Einsatzszenarien
  innerhalb des Läufers gerecht wird.  Zusätzlich soll durch die
  Bereitstellung einer Code-Bibliothek der Zugriff auf die Funktionen
  der Platine weitestgehend vereinfacht werden.  Details zu diesem
  Teil des mechatronischen Systems werden in Kapitel \ref{cr_kapitel}
  beleuchtet.
\end{description}

Zusammengefaßt läßt sich somit sagen, daß eine Art Framework für die
spätere Entwicklung des mechatronischen Systems des Läufers erstellt
werden soll.  Dies folgt der guten Tradition des Projektes, an
sinnvollen Stellen klare Schnittstellen zwischen den einzelnen
Projektgruppen zu definieren.

Im Falle der Mechatronik läßt sich dies sehr gut veranschaulichen: Es
ist sicherlich sinnvoll, die Entwicklung und Programmierung der
Kommunikationsprotokolle durch Informatiker durchführen zu lassen.  Es
macht allerdings keinen Sinn, den selben Informatiker auch damit zu
betrauen, \emph{konkrete} Meldungen über z.B. die aktuelle
Geschwindigkeit, zu interpretieren.  Dieses Wissen um die Fahrdynamik
des Läufers ist die Domäne der Maschinenbauer, denen eine geeignete
Schnittstelle angeboten werden muß, um darauf aufsetzend die
Fahrzeuglogik zu entwickeln.  Ein weiteres Beispiel ist das
Fahrerinterface: Eines der Kernmitglieder des Projektes ist Designer,
so daß es nur natürlich ist, bei der Gestaltung des Benutzerinterfaces
auf seine Expertise zurückzugreifen.  Nur muß auch dort erst einmal
der Punkt erreicht werden, an dem er beginnen kann zu arbeiten.

\emph{Das Erreichen dieses Punktes, ab dem die beteiligten Personen
  aus dem Läufer-Projekt arbeiten können, ist das Hauptziel dieser
  Arbeit.}\footnote{Eine kurze Einführung in die Interdisziplinäre
  Arbeit des Teams findet sich u.A. in \cite{artikel}}


\section{Rahmenbedingungen}

Die Rahmenbedingungen der Entwicklung des mechatronischen Systems für
den Läufer  ergeben sich aus den Zielen des Projektes insgesamt sowie dem
geplanten weiteren Projektverlauf. Im einzelnen sind dies die
folgenden Anforderungen:

\begin{description}
\item [Design] Der Läufer lebt von seinem außergewöhnlichen Design.
  In dieses muß sich folglich eine Mechatronik mit all ihren
  Komponenten integrieren.  Dies hat offensichtliche Implikationen
  beim Fahrer-Interface aber auch weitaus subtilere bei der Wahl des
  Kommunikationssystems und dessen Verkabelung.  Denn dicke
  Kabelbäume, die für den Benutzer sichtbar im Fahrzeug verlegt sind,
  sind im Läufer ganz offensichtlich fehl am Platz.
  
\item [Energieeffizienz] In einem Fahrzeug, dessen gesamtes
  Energiesystem aus den Muskeln der Fahrer gespeist wird, ist der
  sinnvolle Umgang mit der Energie natürlich sehr wichtig.  Auch dies
  hat Implikationen im gesamten Mechatronik-System, da jedes
  elektronische System elektrische Energie verbraucht.
  
\item [Attraktivität für Industriepartner] Das Projekt Läufer
  finanziert sich zu weiten Teilen aus Industriepartnern.  Um das vom
  Projekt angestrebte Ziel einer Kleinserie von zehn Fahrzeugen
  erreichen zu können, muß dies auch für die mechatronischen
  Komponenten gelten.  Auch wenn diese im Vergleich zu den
  mechanischen Komponenten des Läufers recht preiswert sind,
  übersteigt ihr Wert doch mit Sicherheit die normalen Finanzmittel
  eines studentischen Projektes.  Bei den Entscheidungen, die im
  Rahmen der Entwicklung der Mechatronik zu treffen sind, muß dieser
  Gesichtspunkt also ebenfalls Berücksichtigt werden.
  
\item [Verfügbarkeit] Die verwendeten Produkte und Tools sollen auf
  jeden Fall in Stückzahlen verfügbar sein, da sie direkt in die
  Fertigung der Nullserie übernommen werden sollen.
  
\item [Handhabbarkeit durch Ingenieure] Das entwickelte
  Mechatronik-Framework soll durch die Ingenieure des Projektes Läufer
  genutzt werden, um ihre mechatronischen Anwendungen zu realisieren.
  Bei den Schnittstellen, die diese Entwickler verwenden sollen, ist
  also darauf zu achten, sie verständlich und kompakt zu halten.
  Außerdem ist eine regelmäßige Rücksprache mit den Ingenieuren
  geboten, um Ihre Anforderungen möglichst exakt zu erfüllen.
  
\item [Erweiterbarkeit] Zum Zeitpunkt des Erstellens dieser Arbeit
  steht noch nicht fest, welche mechatronischen Systeme der Läufer
  erhalten soll.  Es muß also sichergestellt sein, daß das entwickelte
  Framework erweiterbar ausgelegt ist.

\item [Sicherheit und Fehlertoleranz] Diese Anforderung ist nahezu
  selbsterklärend.  Beim mechatronischen System eines Fahrzeugs spielt
  die Sicherheit natürlich eine sehr große Rolle.  Gemeint ist hier
  nicht unbedingt die Sicherheit vor Manipulation durch dritte, wie in
  anderen Bereichen der Informatik, sondern vielmehr ein durchgängiges
  Failsafe Design in allen Komponenten.
  
  Fehler dürfen folglich nicht als Ausnahme betrachtet werden, deren
  gelegentliches auftreten man verschmerzen kann, sondern ihr
  Auftreten muß eingeplant werden und alle denkbaren Fehler müssen
  sicher abgefangen werden können.  Dies gilt auch dann, wenn die
  gesamte Mechatronik ausfallen sollte.  Es muß infolgedessen ein
  mechanisches Notsystem für die wichtigsten Funktionen vorhanden
  sein.  Ein solches System ist aber sehr Projekt-spezifisch und
  übersteigt diese Studienarbeit.  Vielmehr ist es Aufgabe der
  Entwickler der Mechatronik, also der Autoren dieser Arbeit, die
  Ingenieure auf die verbleibenden Fehlermöglichkeiten aufmerksam zu
  machen, damit diese geeignete Notfallsysteme entwickeln können.
\end{description}

\section{Aufteilung der Gesamtaufgabe in Einzelaufgaben}
