\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{report}
\usepackage{german, palatino}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[german]{minitoc}
\bibliographystyle{alphadin}

\author{Christian Rüdiger 954596\\Christoph Reichenbach 861922\\Markus
  Weimer 946371\\}

\title{\textbf{Technische Universität Darmstadt}\\Fachbereich
  Informatik\\Prof. Dr.-Ing. S. A. Huss. \vfill Entwicklung eines
  Mechatronik-Frameworks für das Projekt Läufer \vfill }

\lhead[\chaptername{} \thechapter{}: \chaptermark{}]{}
\chead[]{}
\rhead[]{Unterkapitel}
\lfoot[\thepage]{}
\cfoot[]{}
\rfoot[]{\thepage}
\pagestyle{headings}
\sloppy 

\begin{document}
\dominitoc
\maketitle

\newpage

\noindent
Verantwortlichkeit der Autoren für die Einzelnen Kapitel:
\begin{description}
\item[Markus Weimer] Kapitel
  \ref{laeufer_kapitel},\ref{aufgabe_kapitel}, \ref{mw_kapitel} und
  \ref{fazit_kapitel}
\item[Christoph Reichenbach] Kapitel \ref{jameson_kapitel}
\item[Christian Rüdiger] Kapitel \ref{cr_kapitel}
\end{description}

\vfill

\noindent
Die vorliegende Arbeit wurde im Rahmen des Projektes Läufer erstellt.
Weitergehende Informationen zum Projekt finden sich auf dessen
Homepage:\\
http://www.projekt-laeufer.de

\newpage

\section*{Zusicherung}

Ich versichere, meine oben genannten Anteile an dieser Arbeit ohne
unzulässige fremde Hilfe und nur unter Verwendung der in der Arbeit
angegebenen Literatur und Hilfsmittel angefertigt zu haben.

\vspace{1cm}

\noindent
Darmstadt, den \today \hfill Markus Weimer 

\vfill

\noindent
Ich versichere, meine oben genannten Anteile an dieser Arbeit ohne
unzulässige fremde Hilfe und nur unter Verwendung der in der Arbeit
angegebenen Literatur und Hilfsmittel angefertigt zu haben.

\vspace{1cm}

\noindent
Darmstadt, den \today \hfill Christian Rüdiger

\vfill

\noindent
Ich versichere, meine oben genannten Anteile an dieser Arbeit ohne
unzulässige fremde Hilfe und nur unter Verwendung der in der Arbeit
angegebenen Literatur und Hilfsmittel angefertigt zu haben.

\vspace{1cm}

\noindent
Darmstadt, den \today \hfill Christoph Reichenbach


\begin{abstract}
  
  Im Rahmen des Projektes Läufer wurde mit dieser Arbeit ein
  mechatronisches System für den Läufer entwickelt. Dieses System
  schliesst drei Komponenten ein: Das Fahrerinformationssystem, eine
  Platine samt Software für die Entwicklung mechatronischer Systeme
  sowie eine auf CANBus basierende Kommunikationsstruktur.

  
  Die vorliegende Arbeit beschreibt die dabei getroffenen Design- und
  Produktentscheidungen vor dem Projektkontext. Im ersten Kapitel soll
  zu diesem Zweck zunächst ein Überblick über das Projekt Läufer
  gegeben werden. Darauf folgt im zweiten Kapitel eine sich aus dem
  Projekt ergebende Anforderungsdarstellund an die Mechatronik. Diese
  beiden Kapitel wurden in enger Zusammenarbeit mit den Projektleitern
  des Läufers erstellt.
  
  Die folgenden drei Kapitel beschreiben die drei Komponenten des
  mechatronischen Systems. Dabei wird von der Anwenderschnittstelle
  über die Kommunikation der Geräte bis zu den Geräten selbst
  vorgegangen.
  
  Im letzten Kapitel wird dann eine kurze Zusammenfassung und ein
  Ausblick gegeben.

\end{abstract}


% Inhaltsverzeichnis
\tableofcontents

% Abbildungsverzeichnis
\listoffigures

% Tabellenverzeichnis
\listoftables


\chapter{Das Projekt Läufer}\label{laeufer_kapitel}
von: Markus Weimer
\minitoc
\include{laeufer}

\chapter{Aufgabenstellung}\label{aufgabe_kapitel}
von: Markus Weimer
\minitoc
\include{aufgabe}

% Markus' Kapitel
\chapter{Fahrerinterface}\label{mw_kapitel}
von: Markus Weimer
\minitoc
\include{mw}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Jamesons Kaptitel
\chapter{Kommunikation}\label{jameson_kapitel}
von: Christoph Reichenbach
\minitoc


\include{j}

\section{Zusammenfassung}
In diesem Abschnitt spezifizierten und analysierten wir die Anforderungen f\"ur ein Kommunikationssystem f\"ur den L\"aufer.
Wir verglichen eine geeignete Auswahl von verf\"ugbaren und potentiellen eigenen Implementierungen miteinander, anhand dieser
Kriterien, und erl\"auterten die Eigenschaften der gew\"ahlten Kombination, des CAN-Busses mit einem zweischichtigen
Protokoll, das wir selbst entworfen hatten. Wir schlossen mit eine Diskussion der Protokollschichten.
%
% Sorry hierfuer, aber \include kann man nicht nesten!
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5

% Christians Kapitel
\chapter{Embedded Platinen}\label{cr_kapitel}
von: Christian Rüdiger
\minitoc
\include{cr}

% Schluss
\chapter{Fazit}\label{fazit_kapitel}
von: Markus Weimer
\minitoc
\include{schluss}

\chapter{Danksagungen}\label{danke_kapitel}
\minitoc
\include{danke}

% Das Literaturverzeichnis
\bibliography{master}

\appendix

\newpage
\include{proto1}\label{llo-proto}
\newpage
\include{proto0}\label{llz-proto}
\newpage
\include{protoser}\label{slp-proto}

\end{document}
