%\section{Zusammenfassung}
Insgesamt wurde ein Mechatronik-Framework entwickelt, das den
gestellten Anforderungen weitgehend gerecht wird. Teile des
Frameworks, wie die Platine und die darauf aufsetzende Software sind
bereits an der TU München im Einsatz, wo mechatronische Komponenten
für den Läufer entwickelt werden. Andere Teile wie Kommunikation und
das Fahrerinterface können derzeit noch nicht eingesetzt werden, da
noch keine mechatronischen Komponenten zur Verfügung stehen.  Deren
Entwicklungsende wird den Zeitraum der vorliegenden Ausarbeitung
überschreiten.

Das Autoren-Team wird das Projekt Läufer weiter begleiten, um auch die
Anwendung der im Rahmen dieser Arbeit erstellten Software zu
unterstützen.

Im Rahmen dieser Arbeit wurden allerdings nicht nur die im Hauptteil
beschriebenen Entwicklungen betrieben, sondern auch Erfahrungen in
Bereichen gesammelt, die nur einem Projekt offenstehen.  Diese sollen
im folgenden auch ihren Platz in dieser Ausarbeitung finden.

\begin{description}
\item[Gewinnung von Partnern] Das Projekt Läufer setzt in seiner
  gesammten Entwicklung sehr stark auf die Zusammenarbeit mit externen
  Partnern aus Industrie und Forschung.  Dies stellt zum einen die
  praktische Umsetzbarkeit der angedachten und dem Partner
  vorgestellten Entwicklung sicher, ermöglicht aber andererseits auch
  die Nutzung externen Know-Hows.
  
  So reisten zwei der Autoren\footnote{Markus Weimer und Christoph
    Reichenbach} gemeinsam nach Bern, um an der dortigen FH deren
  Lösung für eine Mechatronik in einem muskelgetriebenen Fahrzeug
  kennenzulernen.  Aus den dortigen Gesprächen folgten maßgebliche
  Design-Entscheidungen für die Kommunikationsstruktur des Läufers. Im
  frühen Stadium des Projektes reisten die selben Personen nach
  Saarbrücken, um dort mit Spezialisten der Firma HighTec über die
  Möglichkeiten einer Verbindung zwischen PDA und CANBus zu sprechen.
  
  Später besuchten wiederum zwei der Verfasser dieser
  Arbeit\footnote{Markus Weimer und Christian Rüdiger} die Firma SHARP
  in Hamburg.  In einem Gespräch mit den dort für mobile Endgeräte
  zuständigen Managern gelang es, SHARP als weiteren Industriepartner
  zu gewinnen. Dies war und ist für das Projekt als ganzes ein
  wichtiger Erfolg, da SHARP evtl. die Versorgung des Projektes mit
  PDAs für die Nullserie leisten wird. Bei Kosten um die
  600Euro je PDA ist dies ein nicht unerheblicher Posten
  bei der Frage, ob die Nullserie von zehn Fahrzeugen realisierbar
  ist.
  
\item[Interdisziplinäre Zusammenarbeit] Auch dies ist eine der Stärken
  des Projektes. Das Mechatronik-Team stieß als bisher letztes zum
  Läufer-Team, in dem sich bis zu diesem Zeitpunkt hauptsächlich
  Maschinenbauer und Designer befanden.  Anders als in anderen
  Bereichen wird im Projekt die Unterschiedlichkeit nicht als
  Handicap, sondern als Chance verstanden.  Jedes Mitglied des
  Projektes kann sich der Unterstützung durch andere in deren
  jeweiligem Fachgebiet sicher sein.
  
  So erstellte z.B. der Designer des Projektes Farbschema und
  Layoutvorlagen für die CeBIT-Demo (s.u.). Andererseits erstellte
  Markus Weimer für die Webseite des Projektes einige interaktive
  Elemente\footnote{z.B. ein Kontakt-Formular} und gab Hinweise zur
  technischen Realisierung der Webseite.  Diese Zusammenarbeit der
  unterschiedlichen Fakultäten hat auch im Bereich der Mechatronik
  Lösungen ermöglicht, die ohne Sie nicht denkbar gewesen wären.
  
\item[Messen] Für die Industriepartner des Läufers ist es natürlich
  von besonderem Interesse, sich mit dem Läufer der interessierten
  Öffentlichkeit zu präsentieren.  Dies ist vor dem Hintergrund zu
  sehen, daß einiger der Partner im Läufer mit Technologien arbeiten,
  die so noch nicht kommerziell erhältlich sind, oder nur einem sehr
  kleinen Kreis von Spezialisten bekannt sind.  Auf Messen können sich
  die Industriepartner mit dem Läufer einen wahren Publikumsmagneten
  auf den Stand stellen, um an Ihm die eigene Technologie zeigen zu
  können.
  
  Für das Projekt stellen Messen zum einen eine Herausforderung dar,
  da der Läufer zum Beginn einer solchen in einem präsentablen Zustand
  sein muß.  Zum anderen bergen die Messen aber auch sehr große
  Chancen in sich, Kontakte zu weiteren interessanten Partnern aus
  Industrie, Forschung und Politik zu knüpfen.
  
  Das Mechatronik-Team hatte zusammen mit dem Projekt Läufer die
  Gelegenheit, sich auf der CeBIT 2002 auf dem Stand von IBM zu
  präsentieren.  Während dieser Messe wurden erste Kontakte zu SHARP
  (s.o.) und auch zur C't (s.u.) aufgebaut. SHARP hat überdies
  angedacht, das Projekt auf der diesjährigen Systems zu präsentieren.
  
\item[Medien] Ein Fahrzeug wie der Läufer erregt natürlich ein
  gewisses Interesse der Öffentlichkeit und damit ebenfalls das der
  Medien.  Im Rahmen des Projektes sind schon einige
  Veröffentlichungen zustande gekommen.
  
  Das Mechatronik-Team hatte im Rahmen des Projektes ebenfalls die
  Gelegenheit, sich einem breiteren Publikum zu präsentieren. So z.B.
  in \cite{artikel}. Auch wurden Kontakte zum Computermagazin c't
  geknüpft.  Ein Manuskript für einen Artikel wurde durch die Autoren
  dieser Arbeit ebenfalls eingereicht, allerdings bisher noch nicht
  veröffentlicht, da der zuständige Redakteur Urlaub hat.

\end{description}


Insgesamt hat das Projekt dieser Arbeit einen spannenden und
interessanten Rahmen gestellt, auch wenn es durch seinen aktiven
Charakter oftmals das Ziel dieser Arbeit neu definierte. Es bleibt zu
hoffen, das die Universitätsausbildung in Deutschland zukünftig mehr
Studenten die Chance auf ein solches Umfeld bieten kann.



%\newpage
%\section{Ausblick}
